%\thispagestyle{empty}
%\documentclass{letter}
%\usepackage{xepersian}
%\settextfont{XB Zar}
%\setlatintextfont{XB Zar}












\section{ چرایی تغییر دیدگاه شرکت‌های انحصاری نسبت‌به نرم‌افزار آزاد}

\begin{flushleft}
	\small{ امین خلیقی }
\end{flushleft}

\vspace{1\baselineskip}



مایکروسافت، فیسبوک، اپل و چندین شرکت دیگر که در گذشته به صورت انحصاری فعالیت می‌کردند امروز به ویژگی‌های نرم‌افزار آزاد پی برده‌اند و اکنون خود بسیاری از محصولات خود را متن‌باز و آزاد کرده‌اند تا جایی که مایکروسافت و فیسبوک و گوگل جزو ۱۰ شرکت برتر در گیت‌هاب هستند و بیشترین کانتریبیوت‌ها را در گیت‌هاب دارند.\\

مایکروسافت، برترین شرکت در گیت‌هاب از لحاظ تعداد کانتریبیوت‌ها و دارای یکی از برترین ریپوزیتوری‌های گیت‌هاب فعالیت بسیار خوب و جالبی را در زمینهٔ نرم‌افزار آزاد داشته است. این شرکت در سرویس \lr {Azure} خود حتی از گنو/لینوکس استفاده کرده است تا بتواند خدمات بهتری را در زمینه سرویس‌های ابری خود به نمایش بگذارد.\\
فیسبوک هم در نرم‌افزار آزاد فعالیت بی‌نظیری را به نمایش گذاشته است این شرکت یکی از بهترین فریم‌ورک‌های جاوااسکریپت را به صورت آزاد منتشر کرده است که نام آن \lr {React} است. همچنین فیسبوک یک ماشین مجازی آزاد را منتشر کرده است که \lr {HipHop VM} نام دارد و با هم به این ویژگی‌ها خواهیم پرداخت.
اپل هم برای عقب نماندن از رقبا شروع به فعالیت در حوزه نرم‌افزار آزاد و متن‌باز کرد و زبان برنامه‌نویسی \lr {Swift} را متن‌باز کرد.\\
توییتر نیز یکی از برترین فریم‌ورک‌های موجود برای طراحی وبسایت را عرضه کرده است که نام آن را بسیاری از ما شنیده‌ایم \lr {Bootstrap} یکی از برترین فریم‌ورک‌ها برای طراحی سایت است که توسط بسیاری از سایت‌های دنیا مورد استفاده قرار می‌گیرد.






